\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{microtype}
\usepackage{palatino}
\begin{document}
\renewcommand*{\othersectionlevelsformat}[3]{\S#3\autodot\enskip}
\begin{titlepage}
\centerline{\Large Beitragsordnung}
\begin{center}
{\Huge fNordeingang}\\[5mm]
\vfill
--- beschlossen durch die Mitgliederversammlung am 2013-01-18 ---
\end{center}
\end{titlepage}
\section{Festlegen der Höhe des Mitgliedsbeitrages}
Mitglieder und Fördermitglieder haben einen Mitgliedsbeitrag von monatlich
20 Euro zu entrichten. Zudem ist ein erhöter Beitragssatz von 30 Euro bzw. 40 Euro auf freiwilliger Basis des Mitglieds möglich.
\section{Ermäßigung des Beitrages}
Eine Ermäßigung des Mitgliedsbeitrages ist grundsätzlich möglich, Höhe und
Dauer der Ermäßigung liegen im Ermessen des Vorstandes. Bei begründetem
Zweifel ist der Antragssteller Sichtnachweispflichtig. Der Vorstand wird angehalten im Regelfall einen Mindestbetrag von mindestens 5 Euro festzulegen.
\section{Entrichtung des Beitrages}
Der Mitgliedsbeitrag ist monatlich zu entrichten und kann bis zu einem Jahr im
Vorraus entrichtet werden. Bereits gezahlte Mitgliedsbeiträge werden im Falles
des Austrittes nicht erstattet.
\section{Zahlungsrückstand}
Ein Mitglied, daß mit der Zahlung der fälligen Beiträge für mehr als drei
Monate im Rückstand ist, kann durch Vorstandsbeschluß aus dem Verein
ausgeschlossen werden. Der Ausschluß kann bis zur endgültigen Entscheidung
durch Einzahlung aller fälligen Beiträge abgewendet werden.
\end{document}
